\section{Теорема о дедукции для исчисления предикатов.}
Обозначение: $T,A \vdash B$ вместо $T \cup \{A\} \vdash B$
\begin{theorem}
	Для любой теории $T$ и замкнутой формулы $A$
	\begin{center}
		$T, A \vdash B \Longleftrightarrow T \vdash A \rightarrow B$
	\end{center}
\end{theorem}
\begin{proof}
	Индукция по длине вывода из гипотез $T,A \vdash B$\\
	Если $B$ является аксиомой или принадлежит $T$, то искомый вывод выглядит так:
	\begin{center}
		$B$\\
		$B \rightarrow(A \rightarrow B)$\\
		$A \rightarrow B$   (MP)
	\end{center}
	Если формула $B$ совпадает с $A$, то $A \rightarrow B$ есть тавтология $A \rightarrow A$, то есть аксиома A1\\
	Если $B$ получена из некоторых предыдущих формул по правилу вывода
	modus ponens, то эти формулы имеют вид $C$ и $C\rightarrow B$ Согласно предположению индукции $T \vdash (A
	\rightarrow C)$ и $T \vdash (A \rightarrow (C \rightarrow B))$. Искомый вывод формулы $B$
	из множества гипотез  $T \cup \{A\}$ стоит из этих двух выводов и следующих
	формул:
	\begin{center}
		$\begin{array}{l}
			{(A \rightarrow(C \rightarrow B)) \rightarrow((A \rightarrow C) \rightarrow(A \rightarrow B))} \\
			{(A \rightarrow C) \rightarrow(A \rightarrow B)} \\
			{A \rightarrow B}
		\end{array}$
	\end{center}
	Допустим $B=(C \rightarrow \forall x D[a / x])$ получена из $C \rightarrow D$ по R2. По предположению индукции
	\begin{center}
		$T\vdash A \rightarrow(C\rightarrow D)$
	\end{center}
	Надо построить вывод
	\begin{center}
		$T\vdash A \rightarrow(C\rightarrow \forall\:x\:D[a/x])$
	\end{center}
	Рассмотрим тавтологию
	\begin{center}
		($P \rightarrow(Q\rightarrow R))\leftrightarrow (P\wedge Q\rightarrow R)$
	\end{center}
	Подставляя $A$ место $P$, $C$ вместо $Q$ и $D$ вместо $R$ получаем, что формула
	\begin{center}
		($A \rightarrow(C\rightarrow D))\leftrightarrow (A\wedge C\rightarrow D)$
	\end{center}
	выводима в исчислении предикатов.\\
	Таким образом, вывод $A \rightarrow(C\rightarrow D)$ в $T$ можно продолжить:
	\begin{center}
		$A \rightarrow(C \rightarrow D)$\\
		$(A \rightarrow(C \rightarrow D)) \rightarrow(A \wedge C \rightarrow D) \quad(\mathrm{A} 1)$\\
		$(A \wedge C) \rightarrow D$(MP)\\
		$(A \wedge C) \rightarrow \forall x D[a / x]$ (R2, $A$ замкнута)\\ $A \rightarrow(C \rightarrow \forall x D[a / x])$ (аналогично)
	\end{center}
	Правило R3 рассматривается аналогично.
\end{proof}
