\section{Вывод теоремы Цермело из леммы Цорна. Вывод аксиомы выбора из теоремы Цермело.}

\begin{proof}[Вывод теоремы Цермело из леммы Цорна.]
	Вполне упорядоченное множество (S, $<_S$) назовём вполне упорядоченным подмножеством X, если S $\subset$ X. Для
	данного множества X рассмотрим совокупность W(X) всех его вполне упорядоченных подмножеств. На W(X) определим
	отношение строгого частичного порядка $\prec$ следующим образом:

	\begin{center}
		(S, $<_S$) $\prec$ (T, $<_T$), если и только если S $\subset$ T есть собственный начальный отрезок (T,
		$<_T$), и $<_S$ совпадает с ограничением $<_T$ на S. 
	\end{center}

	Докажем, что (W(x), $\prec$) удовлетворяет условию леммы Цорна. Рассмотрим любую цепь C $\subset$ W(X).  Цепи C
	соответствует возрастающая по включению цепь подмножеств X и возрастающая по включению цепь бинарных отношений
	на этих множествах. Обозначим через U объединение этой цепи подмножеств X, а через $<_U$ $U$ — объединение
	соответствующей цепи отношений. Ясно, что $<_U$ $U$ есть отношение линейного порядка на U и каждое (S, $<_S)
	\in$ C есть начальный отрезок (U, $<_U$). Отсюда получаем, что (U, $<_U$) — вполне упорядоченное подмножество
	X. Таким образом, (U, $<_U$) есть элемент W(X) и верхняя грань цепи C.

	Применяя лемму, Цорна получаем, что в (W(x), $\prec$) найдётся некоторый максимальный элемент (M, $<_M$). Тогда
	M обязано совпадать со всем X: в противном случае мы можем взять a $\in$ X $\setminus$ M и продолжить порядок
	$<_M$ на большее множество N = M $\cup \{ a \}$ полагая x $<_N$ a для всех x $\in$ M.  (Формально, $<_N$ будет
	объединением $<_M$ и $\{ <x,a> \mid x \in M \}$.) Тогда (N, $<_N$) будет вполне упорядоченным подмножеством X и
	(M, $<_M$) $\prec$ (N, $<_N$), что противоречит максимальности (M, $<_M$).
\end{proof}

\begin{proof}[Вывод аксиомы выбора из теоремы Цермело.]
	Пусть S - данное семейство непустых множеств. По теореме Цермело множество U = $\cup$ S может быть вполне
	упорядочено. Для каждого  x $\in$ S имеем x $\subset$ U. Пусть min(x) означает наименьший элемент x в смысле
	порядка на U. Поскольку $\varnothing \notin$ S, соответствие x $\mapsto$ min(x) является функцией выбора на S.
\end{proof}
